

Równania macierzowe

Przy założeniu wykonalności mnożenia macierzy, równaniem macierzowym jest równanie postaci

$$\mathbb{A} \cdot \mathbb{X} = \mathbb{B}$$

W celu rozwiązania równania macierzowego najpierw mnożymy lewostronnie obie strony przez macierz odwrotną \mathbb{A}^{-1} (przy założeniu, że $\det \mathbb{A} \neq 0$).

$$\mathbb{A} \cdot \mathbb{X} = \mathbb{B} \quad / \cdot \mathbb{A}^{-1}$$

$$\mathbb{A}^{-1} \cdot (\mathbb{A} \cdot \mathbb{X}) = \mathbb{A}^{-1} \cdot \mathbb{B}$$

$$(\mathbb{A}^{-1} \cdot \mathbb{A}) \cdot \mathbb{X} = \mathbb{A}^{-1} \cdot \mathbb{B}$$

$$\mathbb{A}^{-1} \cdot \mathbb{A} = \mathbb{E}$$

$$\mathbb{E} \cdot \mathbb{X} = \mathbb{A}^{-1} \cdot \mathbb{B}$$

$$\mathbb{E} \cdot \mathbb{X} = \mathbb{X}$$

$$\mathbb{X} = \mathbb{A}^{-1} \cdot \mathbb{B}$$

Przykład 1.

Rozwiąż równanie macierzowe $\mathbb{A} \cdot \mathbb{X} = \mathbb{B}$, gdzie $\mathbb{A} = \begin{bmatrix} 2 & 3 & 1 \\ 4 & -1 & 1 \\ 5 & 1 & 1 \end{bmatrix}$ oraz $\mathbb{B} = \begin{bmatrix} 1 & -3 & 2 \\ 5 & -1 & 5 \\ 1 & -1 & 3 \end{bmatrix}$.

$$\mathbb{A}^{-1} = \frac{1}{8} \begin{bmatrix} -2 & -2 & 4 \\ 1 & -3 & 2 \\ 9 & 13 & -14 \end{bmatrix}$$

$$\mathbb{X} = \frac{1}{8} \begin{bmatrix} -2 & -2 & 4 \\ 1 & -3 & 2 \\ 9 & 13 & -14 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & -3 & 2 \\ 5 & -1 & 5 \\ 1 & -1 & 3 \end{bmatrix} = \frac{1}{8} \begin{bmatrix} -8 & 4 & -2 \\ -12 & -2 & -7 \\ 60 & -26 & 41 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -1 & \frac{1}{2} & -\frac{1}{4} \\ -\frac{3}{2} & -\frac{1}{4} & -\frac{7}{8} \\ \frac{15}{2} & -\frac{13}{4} & \frac{41}{8} \end{bmatrix}$$

Przykład 2.

Rozwiąż równanie macierzowe: $\begin{bmatrix} 1 & -1 & 2 \\ 1 & 2 & 1 \\ 3 & 1 & 0 \end{bmatrix} \mathbb{X} + 2 \begin{bmatrix} 6 \\ 1 \\ 2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -2 \\ 1 \\ -3 \end{bmatrix}$.

$$\begin{bmatrix} 1 & -1 & 2 \\ 1 & 2 & 1 \\ 3 & 1 & 0 \end{bmatrix} \mathbb{X} = \begin{bmatrix} -2 \\ 1 \\ -3 \end{bmatrix} - 2 \begin{bmatrix} 6 \\ 1 \\ 2 \end{bmatrix}$$

$$\begin{bmatrix} 1 & -1 & 2 \\ 1 & 2 & 1 \\ 3 & 1 & 0 \end{bmatrix} \mathbb{X} = \begin{bmatrix} -2 \\ 1 \\ -3 \end{bmatrix} - \begin{bmatrix} 12 \\ 2 \\ 4 \end{bmatrix}$$

$$\begin{bmatrix} 1 & -1 & 2 \\ 1 & 2 & 1 \\ 3 & 1 & 0 \end{bmatrix} \mathbb{X} = \begin{bmatrix} -14 \\ -1 \\ -7 \end{bmatrix}$$

Przyjmijmy, że $\mathbb{A} = \begin{bmatrix} 1 & -1 & 2 \\ 1 & 2 & 1 \\ 3 & 1 & 0 \end{bmatrix}$ oraz $\mathbb{B} = \begin{bmatrix} -14 \\ -1 \\ -7 \end{bmatrix}$.

$$\det \mathbb{A} = -3 + 2 - 12 - 1 = -14 \neq 0$$

$$M_{11} = (-1)^{1+1} \begin{vmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 0 \end{vmatrix} = -1$$

$$M_{12} = (-1)^{1+2} \begin{vmatrix} 1 & 1 \\ 3 & 0 \end{vmatrix} = 3$$

$$M_{13} = (-1)^{1+3} \begin{vmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 1 \end{vmatrix} = -5$$

$$M_{21} = (-1)^{2+1} \begin{vmatrix} -1 & 2 \\ 1 & 0 \end{vmatrix} = 2$$

$$M_{22} = (-1)^{2+2} \begin{vmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 0 \end{vmatrix} = -6$$

$$M_{23} = (-1)^{2+3} \begin{vmatrix} 1 & -1 \\ 3 & 1 \end{vmatrix} = -4$$

$$M_{31} = (-1)^{3+1} \begin{vmatrix} -1 & 2 \\ 2 & 1 \end{vmatrix} = -5$$

$$M_{32} = (-1)^{3+2} \begin{vmatrix} 1 & 2 \\ 1 & 1 \end{vmatrix} = 1$$

$$M_{33} = (-1)^{3+3} \begin{vmatrix} 1 & -1 \\ 1 & 2 \end{vmatrix} = 3$$

$$\mathbb{D} = \begin{bmatrix} -1 & 3 & -5 \\ 2 & -6 & -4 \\ -5 & 1 & 3 \end{bmatrix}$$

$$\mathbb{A}^D = \begin{bmatrix} -1 & 2 & -5 \\ 3 & -6 & 1 \\ -5 & -4 & 3 \end{bmatrix}$$

$$\mathbb{A}^{-1} = \frac{1}{\det \mathbb{A}} \mathbb{A}^D$$

$$\mathbb{A}^{-1} = -\frac{1}{14} \begin{bmatrix} -1 & 2 & -5 \\ 3 & -6 & 1 \\ -5 & -4 & 3 \end{bmatrix}$$

$$\mathbb{X} = \mathbb{A}^{-1} \cdot \mathbb{B} = -\frac{1}{14} \begin{bmatrix} -1 & 2 & -5 \\ 3 & -6 & 1 \\ -5 & -4 & 3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} -14 \\ -1 \\ -7 \end{bmatrix} = -\frac{1}{14} \begin{bmatrix} 47 \\ -43 \\ 53 \end{bmatrix}$$

Przykład 3.

Rozwiąż równanie macierzowe postaci $A \cdot X \cdot B = C$, jeśli $A = \begin{bmatrix} 3 & -1 \\ 5 & -2 \end{bmatrix}$, $B = \begin{bmatrix} 5 & 6 \\ 7 & 8 \end{bmatrix}$, $C = \begin{bmatrix} 14 & 16 \\ 9 & 10 \end{bmatrix}$.

W tym wypadku mnożymy lewostronnie obie strony równania przez A^{-1} oraz prawostronnie przez B^{-1} .

$$(A^{-1}A)X(BB^{-1}) = A^{-1}CB^{-1}$$

$$X = A^{-1}CB^{-1}$$

$$\det A = -6 + 5 = -1 \neq 0$$

$$\det B = 40 - 42 = -2 \neq 0$$

$$D_A = \begin{bmatrix} -2 & -5 \\ 1 & 3 \end{bmatrix}$$

$$A^D = \begin{bmatrix} -2 & 1 \\ -5 & 3 \end{bmatrix}$$

$$A^{-1} = -1 \begin{bmatrix} -2 & 1 \\ -5 & 3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 & -1 \\ 5 & -3 \end{bmatrix}$$

$$D_B = \begin{bmatrix} 8 & -7 \\ -6 & 5 \end{bmatrix}$$

$$B^D = \begin{bmatrix} 8 & -6 \\ -7 & 5 \end{bmatrix}$$

$$B^{-1} = -\frac{1}{2} \begin{bmatrix} 8 & -6 \\ -7 & 5 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -4 & 3 \\ \frac{7}{2} & -\frac{5}{2} \end{bmatrix}$$

$$X = \begin{bmatrix} 2 & -1 \\ 5 & -3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 14 & 16 \\ 9 & 10 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} -4 & 3 \\ \frac{7}{2} & -\frac{5}{2} \end{bmatrix} = \left(\begin{bmatrix} 2 & -1 \\ 5 & -3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 14 & 16 \\ 9 & 10 \end{bmatrix} \right) \begin{bmatrix} -4 & 3 \\ \frac{7}{2} & -\frac{5}{2} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 19 & 22 \\ 43 & 50 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} -4 & 3 \\ \frac{7}{2} & -\frac{5}{2} \end{bmatrix}$$

$$X = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{bmatrix}$$

Przykład 4.

Rozwiąż równanie macierzowe postaci $AXB^{-1} = C^2$, jeśli $A = \begin{bmatrix} 0 & 0 & -1 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \end{bmatrix}$, $B = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 1 \\ 2 & 1 & 1 \\ 1 & 3 & 1 \end{bmatrix}$ oraz $C =$

$$\begin{bmatrix} 2 & 1 & 1 \\ 3 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 2 \end{bmatrix}.$$

$$\det A = 1 \cdot (-1)^{2+1} \begin{vmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{vmatrix} = -1$$

$$\det B = 1 + 2 + 6 - 1 - 3 - 4 = 1$$

Ponieważ $\det \mathbb{A} \neq 0$ i $\det \mathbb{B} \neq 0$, rozwiązaniem jest $\mathbb{X} = \mathbb{A}^{-1} \mathbb{C}^2 \mathbb{B}$.

$$M_{11} = (-1)^{1+1} \begin{vmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{vmatrix} = 0$$

$$M_{12} = (-1)^{1+2} \begin{vmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{vmatrix} = 0$$

$$M_{13} = (-1)^{1+3} \begin{vmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{vmatrix} = 1$$

$$M_{21} = (-1)^{2+1} \begin{vmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{vmatrix} = -1$$

$$M_{22} = (-1)^{2+2} \begin{vmatrix} 0 & -1 \\ 0 & 0 \end{vmatrix} = 0$$

$$M_{23} = (-1)^{2+3} \begin{vmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{vmatrix} = 0$$

$$M_{31} = (-1)^{3+1} \begin{vmatrix} 0 & -1 \\ 0 & 0 \end{vmatrix} = 0$$

$$M_{32} = (-1)^{3+2} \begin{vmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{vmatrix} = -1$$

$$M_{33} = (-1)^{3+3} \begin{vmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{vmatrix} = 0$$

$$\mathbb{D} = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 \\ -1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 \end{bmatrix}$$

$$\mathbb{A}^D = \begin{bmatrix} 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ 1 & 0 & 0 \end{bmatrix}$$

$$\mathbb{A}^{-1} = -1 \cdot \begin{bmatrix} 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ 1 & 0 & 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ -1 & 0 & 0 \end{bmatrix}$$

$$\mathbb{C}^2 = \mathbb{C} \mathbb{C} = \begin{bmatrix} 2 & 1 & 1 \\ 3 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 2 & 1 & 1 \\ 3 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 7 & 4 & 4 \\ 9 & 4 & 3 \\ 3 & 4 & 4 \end{bmatrix}$$

$$\mathbb{X} = \mathbb{A}^{-1} \mathbb{C}^2 \mathbb{B} = \left(\begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ -1 & 0 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 7 & 4 & 4 \\ 9 & 4 & 3 \\ 3 & 4 & 4 \end{bmatrix} \right) \begin{bmatrix} 1 & 2 & 1 \\ 2 & 1 & 1 \\ 1 & 3 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 20 & 31 & 16 \\ 13 & 21 & 10 \\ -19 & -30 & -15 \end{bmatrix}$$

Zadania do samodzielnego rozwiązania

Z1.

Wyznacz macierz \mathbb{X} spełniającą równanie macierzowe

$$\begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 3 & 1 \end{bmatrix} \mathbb{X} = \begin{bmatrix} 4 & 2 \\ 7 & 6 \end{bmatrix}$$

Z2.

Rozwiąż równanie macierzowe postaci $(\mathbb{A}\mathbb{X})^{-1} = \mathbb{B}$, jeśli

$$\mathbb{A} = \begin{bmatrix} 1 & -1 & 2 \\ 3 & 2 & 1 \\ 2 & 1 & -1 \end{bmatrix} \quad \mathbb{B} = \begin{bmatrix} 0 & 2 & 3 \\ -1 & 4 & 1 \\ 2 & 0 & 5 \end{bmatrix}$$

Z3.

Rozwiąż równanie macierzowe

$$\mathbb{X} \begin{bmatrix} 1 & -1 & -2 \\ 2 & -1 & -1 \\ -1 & 3 & 2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -1 & 1 & -1 \\ 3 & -1 & 2 \\ 2 & 2 & 1 \end{bmatrix}$$

Z4.

Rozwiąż równanie macierzowe

$$\begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 2 & 4 & 9 \\ 4 & 3 & 0 \end{bmatrix} \mathbb{X} = \begin{bmatrix} 3 & 0 \\ -2 & 1 \\ 0 & 2 \end{bmatrix}$$

Z5.

Rozwiąż równanie macierzowe postaci $\mathbb{A}^2 \cdot \mathbb{X} + \mathbb{B}^2 = \mathbb{C}^2$, jeśli

$$\mathbb{A} = \begin{bmatrix} 2 & 1 \\ 5 & -2 \end{bmatrix} \quad \mathbb{B} = \begin{bmatrix} 5 & 6 \\ 4 & -3 \end{bmatrix} \quad \mathbb{C} = \begin{bmatrix} 7 & 8 \\ 9 & 5 \end{bmatrix}$$

Odpowiedzi i wskazówki do zadań:

Z1.

$$\mathbb{X} = \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 3 & 1 \end{bmatrix}$$

Z2.

$$(\mathbb{A}\mathbb{X})^{-1} = \mathbb{B}$$

$$((\mathbb{A}\mathbb{X})^{-1})^{-1} = \mathbb{B}^{-1}$$

$$\mathbb{A}\mathbb{X} = \mathbb{B}^{-1}$$

$$\mathbb{X} = \begin{bmatrix} -\frac{13}{100} & \frac{1}{25} & \frac{17}{100} \\ \frac{1}{4} & 0 & -\frac{1}{4} \\ -\frac{81}{100} & \frac{12}{25} & \frac{29}{100} \end{bmatrix}$$

Z3.

$$\mathbb{X} = \begin{bmatrix} \frac{3}{2} & -1 & \frac{1}{2} \\ -\frac{8}{3} & \frac{8}{3} & -\frac{1}{3} \\ -\frac{1}{6} & \frac{5}{3} & \frac{7}{6} \end{bmatrix}$$

Z4.

$$\mathbb{X} = \begin{bmatrix} 87 & -13 \\ -116 & 18 \\ 32 & -5 \end{bmatrix}$$

Z5.

$$\mathbb{X} = \begin{bmatrix} 8 & \frac{28}{3} \\ \frac{100}{9} & \frac{64}{9} \end{bmatrix}$$